\input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Droites et systèmes : entraînement savoir-faire 2 (corrigé)} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}




~\\[0.5em]

\exods\\

\begin{minipage}{17cm}
\postitpp{17cm}{Méthode}{
Deux droites du plan sont soit parallèles (éventuellement confondues) soit sécantes.\\

Pour étudier la position relative de deux droites :\\

$\bullet~$ Si les équations des droites sont données sous forme réduite :\\
Si elles ont le même coefficient directeur, elles sont parallèles. Cela signifie que le système d'équations formé par les deux équations des droites n'admet aucune solution.\\
Si, en plus l'ordonnée à l'origine est la même elles sont confondues. Cela signifie que le système d'équations formé par les deux équations des droites a une infinité de solution.\\

Sinon elles sont sécantes : cela signifie que le système d'équations formé par les deux équations des droites admet une unique solution (les coordonnées du point d'intersection).\\


$\bullet~$ Si les équations des droites sont données sous forme cartésienne :\\

On peut les écrire sous forme réduite en isolant $y$ dans chacune des équations et se ramener à la méthode précédente.\\
 ou \\

 On étudie la colinéarité des vecteurs directeurs de chacune des droites (en calculant le déterminant) :\\
S'ils sont colinéaires, les droites sont parallèles ou confondues (pour le savoir on regarde si un point particulier de l'une est sur l'autre). Autrement elles sont sécantes en un point.
}
\end{minipage}~\\[1em]

\begin{enumerate}[\bf 1.]
 \begin{minipage}{10cm}
  \item Les équations des droites $d$ et $d'$ sont sous forme réduite.\\
  On a $m=-3$ et $m'=3$, donc $m\neq m'$.\\
  On en déduit que les droites $d$ et $d'$ sont sécantes.\\
 \end{minipage}
  \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Le point d'intersection}{
On trouve les coordonnées du point d'intersection en résolvant le système $\accdeux{}{y=-3x+5}{y=3x}$.\\
$-3x+5=3x$ a pour solution $x=\dfrac{5}{6}$ et en injectant cette valeur dans la deuxième équation (plus simple), on obtient : $y=\dfrac{5}{2}$.\\
Ainsi les coordonnées du point d'intersection sont $\left(\dfrac{5}{6}~;~\dfrac{5}{2}\right)$.
}
\end{minipage}~\\[1em]

  \item Les équations sont données sous forme cartésienne. On étudie la colinéarité des vecteurs directeurs $\vec{u}$ pour $d$ et $\vec{v}$ pour $d'$.\\
     \begin{minipage}{10cm}
     $d~:~\underbrace{2}_{a=2}x\underbrace{+3}_{-b=-3}y+1=0$.\\
      Le vecteur $\vec{u}$ a pour coordonnées $\begin{pmatrix}
               -3\\
              2 \\
             \end{pmatrix}$.\\
     $d'~:~\underbrace{-3}_{a=-3}x\underbrace{+2}_{-b=-2}y-7=0$.\\
             Le vecteur $\vec{v}$ a pour coordonnées $\begin{pmatrix}
               -2\\
              -3 \\
             \end{pmatrix}$
     \end{minipage}
\begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Vecteurs directeurs}{Dans une équation cartésienne de la forme $ax+by+c=0$, un vecteur directeur de cette droite est donné par $\begin{pmatrix}
               -b\\
              a \\
             \end{pmatrix}$

}
\end{minipage}~\\[1em]
Le déterminant des vecteurs $\vec{u}$ et $\vec{v}$ est donné par det$(\vec{u}~,~\vec{v})=-3\times (-3)-2\times (-2)=13$.\\
Le déterminant des deux vecteurs n'est pas nul, on en déduit que les vecteurs directeurs des deux droites ne sont pas colinéaires et donc que les droites sont sécantes.\\

  \begin{minipage}{10cm}
  \item On calcule la pente $m$  de la droite $(AB)$ :\\
  $m=\dfrac{y_B-y_A}{x_B-x_A}=\dfrac{-2-(-10)}{7-5}=4$.\\

  La pente de la droite $d'$ est aussi 4. On en déduit que les droites sont  parallèles.\\
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Parallèles ou confondues}{Quand les pentes sont égales ou que les vecteurs directeurs sont colinéaires, les droites sont soit strictement parallèles, soit confondues.
}
\end{minipage}~\\[1em]

  On regarde si le point $A$ (par exemple) est sur $d'$.\\
  $4\times 5 +5=25\neq y_A$ donc $A\notin d'$. \\
  On en déduit que les droites $d$ et $d'$ sont strictement parallèles.

  \item Un vecteur directeur de $d$ est $\vec{u}\begin{pmatrix}
               6\\
              3 \\
             \end{pmatrix}$ et un vecteur directeur de $d'$ est $\vec{v}\begin{pmatrix}
               2\\
              1 \\
             \end{pmatrix}$.\\
             On voit que $\vec{u}=3\vec{v}$ et ainsi les vecteurs directeurs sont colinéaires.\\
             Les droites sont donc soit strictement parallèles, soit confondues.\\


             Le point $A$ d'abscisse 0 de $d$ a pour ordonnée $-3$ (car $3\times 0-6y=18$ soit $y=-3$).\\
             $A$ a donc comme coordonnées $(0~;~-3)$.\\
             On regarde si ce point est sur $d'$ : \\

             $0-2\times (-3)=6$. Donc $A$ est aussi sur $d'$. \\
             Deux droites parallèles ayant un point commun sont confondues, ainsi $d$ et $d'$ sont confondues.

  \postitpp{17cm}{Résolution du système pour voir ...}{
{$\left\lbrace \begin{array}{r@{~x~}r@{~y~}@{~=~}l}
                 3&-~6&18\\&-~2&6
                \end{array}\right.$}
%                se transforme en   $\left\lbrace \begin{array}{r@{~y~=~}l@{~x~}r}
%                  6&3&-~18\\-2&-&+~6
%                 \end{array}\right.$ puis
devient
{$\left\lbrace \begin{array}{r@{~y~=~}l@{~x~}r}
                 &\dfrac{ 1}{ 2}&-~3\\&\dfrac{\small 1}{2}&-~3
                \end{array}\right.$ }

 Il   s'agit de la même équation de droite. Les solutions sont les couples de coordonnées de tous les points de la droite d'équation
     $y~=~\dfrac{1}{2}x~-~3$.
}


\end{enumerate}

\vspace{1cm}

\exods\\

\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item~\\

  $\bullet~$
$\accdeux{}{2x+y=4}{x+2y=-1}$.\\

On exprime $y$ en fonction de $x$ dans la première équation : $y=-2x+4$ et on remplace (substitue) $y$ par  $-2x+4$ dans la deuxième  équation : $x+2(-2x+4)=-1$.
On obtient comme nouveau système  :

$\accdeux{}{y=-2x+4}{x+2(-2x+4)=-1}$\\


 La deuxième équation devient une équation à une inconnue : $x$. \\


 $\accdeux{}{y=-2x+4}{-3x+8=-1}$\\




 Dans cette deuxième équation, on isole les $x$ dans le membre de gauche et les non $x$ dans le membre de droite. On obtient :\\

 $\accdeux{}{y=-2x+4}{-3x=-9}$
 soit $\accdeux{}{y=-2x+4}{x=3}$\\


  On remplace $x$ par 3 dans l'égalité $y=-2x+4$ afin d'en déduire la valeur de $y$. On obtient : \\

 $\accdeux{}{y=-2\times 3+4}{x=3}$ soit  $\accdeux{}{y=-2}{x=3}$\\

  \begin{minipage}{9cm}
   Le système a une unique solution : le couple $(3~;~-2)$.
  \end{minipage}
    \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Vérification}{On peut vérifier que la solution obtenue, c'est-à-dire le couple $(3~;~-2)$, est bien la solution du système :\\
$2\times3-2=6-2=4$ et $3+2\times(-2)=3-4=-1$.
}
\end{minipage}~\\[1em]


$\bullet~$  $\accdeux{}{x+2y=0}{5x+4y=-12}$\\


  La première équation permet d'écrire $x$ en fonction de $y$. On a $x=-2y$. Et  on remplace $x$ par $-2y$ dans la deuxième équation, on obtient  comme nouveau système  :\\

$\accdeux{}{x=-2y}{5\times (-2y)+4y=-12}$\\


 La deuxième équation devient une équation à une inconnue : $y$. \\


 $\accdeux{}{x=-2y}{-6y=-12}$\\




  On obtient en divisant par $(-6)$ les deux membres de la deuxième équation :\\

 $\accdeux{}{x=-2y}{y=2}$\\

  On remplace $y$ par 2 dans l'égalité $x=-2y$ afin d'en déduire la valeur de $x$. On obtient : \\

 $\accdeux{}{x=-2\times 2}{y=2}$ soit  $\accdeux{}{x=-4}{y=2}$\\


   Le système a une unique solution : le couple $(-4~;~2)$.\\[1em]


   \item
$\accdeux{}{x+3y=11}{2x-y=-6}$.\\


\begin{minipage}{17cm}
\postitpp{17cm}{Combinaison : méthode}{Le principe de la méthode est d'éliminer une inconnue ($x$ ou $y$) en utilisant une combinaison linéaire pour se ramener à une équation du premier degré.
\begin{itemize}
\item On identifie l'inconnue que l'on va éliminer le plus simplement.
  \item On multiplie une (ou les deux) équation(s) afin d'obtenir des coefficients  opposés pour l'inconnue que l'on aura choisi.
  \item On additionne  membre à membre pour éliminer l'inconnue choisie.
  \item On résout l'équation obtenue qui ne contient plus qu'une inconnue.
  \item On remplace l'inconnue par la valeur trouvée pour déterminer la valeur de l'autre inconnue.
      \item On vérifie que les deux valeurs trouvées vérifient bien simultanément les deux équations.
          \item On écrit la solution du système sous la forme d'un couple solution.
\end{itemize}

}
\end{minipage}~\\[1em]




 $\bullet~$ $\accdeux{}{x+3y=11}{2x-y=-6\hspace{1cm}\boxed{\times 3}}$.\\

   On remarque qu'en multipliant par 3 la deuxième ligne, on obtient des coefficients opposés pour $y$ (3 et $-3$).\\


$\accdeux{}{x+3y=11}{6x-3y=-18}$.\\

\newpage
On garde la première équation et on remplace la deuxième équation en additionnant  membre à membre pour éliminer $y$.\\


$\accdeux{}{x+3y=11}{(x+3y)+(6x-3y)=11-18}$ soit $\accdeux{}{x+3y=11}{7x=-7}$ soit $\accdeux{}{x+3y=11}{x=-1}$.\\

On remplace $x$ par $-1$ dans la première équation :\\

$\accdeux{}{-1+3y=11}{x=-1}$ soit $\accdeux{}{3y=12}{x=-1}$ soit $\accdeux{}{y=4}{x=-1}$



La solution du système est le couple $(-1~;~4)$.\\[1em]


$\bullet~$ $\accdeux{}{4x+2y=2}{-2x+3y=-29\hspace{1cm}\boxed{\times 2}}$



   On remarque qu'en multipliant par 2 la deuxième ligne, on obtient des coefficients opposés pour $x$ (2 et $-2$).\\


$\accdeux{}{4x+2y=2}{-4x+6y=-58}$.\\


On garde la première équation et on remplace la deuxième équation en additionnant  membre à membre pour éliminer $y$.\\


$\accdeux{}{4x+2y=2}{(-4x+6y)+(4x+2y)=-58+2}$  soit $\accdeux{}{4x+2y=2}{8y=-56}$ soit $\accdeux{}{4x+2y=2}{y=-7}$.\\

On remplace $y$ par $-7$ dans la première équation :\\

$\accdeux{}{4x+2\times (-7)=2}{y=-7}$ soit $\accdeux{}{4x=16}{x=-1}$ soit $\accdeux{}{x=4}{y=-7}$



La solution du système est le couple $(4~;~-7)$.\\[1em]








\end{enumerate}


\end{document}











Rebonjour,

Tu auras l'année prochaine deux classes : une seconde (5 heures prof) et une première STMG (3h).

Pour les manuels on utilisera l'année prochaine :
Magnard seconde (tu trouveras le manuel numérique sur le site sesamath)
Algomath : je crois que l'éditeur c'est delagrave. Tu trouveras sur le net le numérique en consultation gratuite.

Cette année c'est la mise en place de la réforme au lycée avec des nouveaux programmes en seconde et premières générales et techno, donc il y a pas mal de changements dans les programmes et donc nouveaux manuels pour ces deux niveaux.

Je travaille au lycée depuis pas mal de temps : en fait je suis le plus ancien de l'équipe.

Quelques petites infos auxquelles je pense :
Vous êtes deux stagiaires de maths sur le lycée (c'était déjà le cas l'année passée) et c'est donc plutôt agréable de travailler ensemble.
L'équipe de maths est constituée de 7 profs titulaires qui s'entendent très bien.
Le lycée de Gisors est un lycée polyvalent assez important (il y a une section générale et une section pro). Pour te donner un ordre d'idée, il y a 10 secondes générales et 1500 élèves sur les deux lycées (général et pro).
Les élèves sont dans l'ensemble gentils même s'il y a toujours et comme partout quelques élèves plus pénibles.

On a généralement une progression commune sur les différents niveaux. Je te joins celle que l'on a faite pour l'année prochaine en seconde. Je travaille (comme mon collègue Jérémy Chayriguès, deuxième tuteur terrain) avec un site internet. Je t'en donnerai l'adresse si tu le souhaites même s'il est actuellement en "travaux" à cause de la réforme. Je refais tous les chapitres et c'est très long.
En première STMG, comme il y en trois, tu seras avec le deuxième stagiaires (il s'appelle Vivien, je crois)  et Clément Nabet un collègue. Il me semble qu'il a déjà fait une progression. Ce serait bien de la suivre  (ce n'est pas une obligation). Si tu le souhaites je pourrais lui demander au moins quels sont ses premiers chapitres.

Devoirs communs : cela dépend des années.... de toutes façons en 1STMG il y a maintenant un contrôle continu qui commence dès la première.


Voilà, je pense avoir fait le tour,

N'hésite pas à me poser toutes les questions que tu souhaites. Et toi tu viens de quelle région ?


A bientôt,

Gilles

